% Arquivo LaTeX de exemplo de artigo
%
% Criação: Jesús P. Mena-Chalco
% Revisão: Fabio Kon e Paulo Feofiloff
% Adaptação para UTF8, biblatex e outras melhorias: Nelson Lago
%
% Except where otherwise indicated, these files are distributed under
% the MIT Licence. The example text, which includes the tutorial and
% examples as well as the explanatory comments in the source, are
% available under the Creative Commons Attribution International
% Licence, v4.0 (CC-BY 4.0) - https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PREÂMBULO LaTeX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Se você está escrevendo um artigo para algum periódico que fornece um
% modelo LaTeX, é melhor usá-lo (e, se necessário, você pode copiar coisas
% úteis deste modelo). Se não houver um modelo preexistente, você pode tentar
% adaptar este para o formato esperado, mas essa não é uma tarefa trivial.
%
% A opção twoside (frente-e-verso) significa que a aparência das páginas pares
% e ímpares pode ser diferente. Por exemplo, as margens podem ser diferentes ou
% os números de página podem aparecer à direita ou à esquerda alternadamente.
% Mas nada impede que você crie um documento "só frente" e, ao imprimir, faça
% a impressão frente-e-verso.
%
% Aqui também definimos a língua padrão do documento
% (a última da lista) e línguas adicionais.
%\documentclass[12pt,twoside,brazilian,english]{article}
\documentclass[12pt,twoside,english,brazilian]{article}

% Ao invés de definir o tamanho das margens, vamos definir os tamanhos do
% texto, do cabeçalho e do rodapé, e deixamos a package geometry calcular
% o tamanho das margens em função do tamanho do papel. Assim, obtemos o
% mesmo resultado impresso, mas com margens diferentes, se o tamanho do
% papel for diferente.
\usepackage[a4paper]{geometry}

\geometry{
  textwidth=152mm,
  hmarginratio=12:17, % 24:34 -> com papel A4, 24mm + 152mm + 34mm = 210mm
  textheight=237mm,
  vmarginratio=8:7, % 32:28 -> com papel A4, 32mm + 237mm + 28mm = 297mm
  headsep=11mm, % distância entre a base do cabeçalho e o texto
  headheight=21mm, % qualquer medida grande o suficiente, p.ex., top - headsep
  footskip=10mm,
  marginpar=20mm,
  marginparsep=5mm,
}

% Vários pacotes e opções de configuração genéricos; para personalizar o
% resultado, modifique estes arquivos.
\input{extras/basics}
\input{extras/languages}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/imeusp-formatting}
\input{extras/index}
\input{extras/bibconfig}
\input{extras/hyperlinks}
%\nocolorlinks % para impressão em P&B
\input{extras/source-code}
\input{extras/utils}

% Diretórios onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figuras/},{logos/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazilian, en = english}

% Espaçamento simples
\singlespacing

% Bibliografia
\usepackage[
  style=extras/plainnat-ime, % variante de autor-data, similar a plainnat
  %style=alphabetic, % similar a alpha
  %style=numeric, % comum em artigos
  %style=authoryear-comp, % autor-data "padrão" do biblatex
  %style=apa, % variante de autor-data, muito usado
  %style=abnt,
]{biblatex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% O arquivo com os dados bibliográficos para biblatex; você pode usar
% este comando mais de uma vez para acrescentar múltiplos arquivos
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Este comando permite acrescentar itens à lista de referências sem incluir
% uma referência de fato no texto (pode ser usado em qualquer lugar do texto)
%\nocite{bronevetsky02,schmidt03:MSc, FSF:GNU-GPL, CORBA:spec, MenaChalco08}
% Com este comando, todos os itens do arquivo .bib são incluídos na lista
% de referências
%\nocite{*}

% Estes comandos definem o título e autoria do trabalho e devem sempre ser
% definidos, pois além de serem utilizados para criar a capa (com o comando
% \maketitle), também são armazenados nos metadados do PDF. O estilo padrão
% de diversos periódicos exige também outros dados, como email, filiação etc.
\title{Prevenção de Trapaças em jogos P2P}
\author{
  Luciano Rodrigues Saraiva Leão %\thanks{Filiação do primeiro autor},
  %Segundo Autor\thanks{Filiação do segundo autor}
}

% O pacote hyperref armazena alguns metadados no PDF gerado (em particular,
% o conteúdo de "\title" e "\author"). Também é possível armazenar outros
% dados, como uma lista de palavras-chave ou o resumo.
\hypersetup{
  pdfkeywords={LaTeX, artigo},
  pdfsubject={Uma variante do arquivo tese.tex usando a classe article.},
}

% É possível definir como determinadas palavras podem (ou não) ser
% hifenizadas; no entanto, a hifenização automática geralmente funciona bem
\babelhyphenation{documentclass latexmk soft-ware} % todas as línguas
\babelhyphenation[brazilian]{Fu-la-no}
\babelhyphenation[english]{what-ever}

% Por padrão, article inclui a data atual; com este comando, você pode
% definir uma data específica, inserir algum outro texto ou, deixando o
% conteúdo em branco, removê-la.
\date{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INÍCIO DO ARTIGO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% Gera a "capa" do artigo (geralmente, título, autor etc. sem que haja uma
% quebra de página para o restante do conteúdo)
\maketitle

\begin{abstract}
  Uma variante do arquivo \texttt{tese.tex} usando a classe \textsf{article}.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Se você precisa criar um texto relativamente curto, como um artigo ou
um trabalho de disciplina, este modelo pode servir como base. Observe,
no entanto, que periódicos em geral nas áreas de matemática e computação
costumam ter seus próprios modelos \LaTeX{} (como é o caso da
SBC\footnote{Sociedade Brasileira de Computação}\nocite{sbctemplate});
nesses casos, é melhor utilizá-los e apenas consultar este modelo para
verificar como usar algum recurso específico. Fique atento: alguns modelos
antigos ou de periódicos internacionais podem usar \textsf{latin1} ao
invés de \textsf{utf8} ou mesmo não ter configuração pré-definida para
caracteres acentuados. Além disso, eles muito frequentemente utilizam
bibtex ao invés de biblatex para a geração automática da bibliografia.

\printbibliography[
  title=\refname\label{bibliografia}, % "Referências", recomendado pela ABNT
  %title=\bibname\label{bibliografia}, % "Bibliografia"
]

\end{document}
